# Создание портов

## Необходимое ПО

- `python3`;
- `git`;
- установленная переменная окружения `EDITOR`, в которой будет указан абсолютный
  путь до текстового редактора, который следует использовать при создании
  сборочных инструкций.

## Конфигурация

Для автоматизации создания порта написан скрипт, который находится в директории
`Ports/ports/mk`. Он имеет конфигурацию, описанную в файле
`Ports/ports/mkport.toml`. Этот файл рекомендуется редактировать в том случае,
если он добавлен в `Ports/.gitignore`.

## Создание порта

Для того, чтобы собрать порт, требуется клонировать репозиторий с системой
портов себе на компьютер, создать отдельную ветку для работы и приступать к
созданию порта:

```bash
# Клонирование репозитория:
git clone https://gitlab.com/calmiralinux/cabs/Ports
cd Ports

# Создание отдельной ветки:
git branch   new/PORTNAME
git checkout new/PORTNAME

# Далее приступайте к работе над новым портом
cd ports
```

Замените `PORTNAME` на имя порта, который вы создаёте.

Для создания порта используется Python скрипт `mk`, содержащийся в директории
`ports/`. Скрипт принимает 3 параметра:

1. Название категории, в которой должен содержаться новый порт;
2. Название порта;
3. Версия порта.

Например, для пакета `foo` версии 1.0, который должен содержаться в категории
`bar`, команда будет такой:

```bash
./mk bar foo 1.0
```

> **Замечание**

> Для просмотра дополнительных сведений о категориях ПО смотрите
> [этот](../README.md) документ!

Сначала вы должны указать информацию о порте. Формат файла будет таким:

```toml
[package]
name = "имя пакета"
version = "версия пакета"
description = "краткое описание пакета"
maintainer = "сборщик порта этого пакета"
releases = [ "список", "релизов", "Calmira", "для которых предназначен порт"]
priority = "system/user"
usage = 666.999
upgrade_mode = "soft/hard"
build_time = 0.0

[deps]
required = ["необходимые", "зависимости"]
build_required = ["необходимые", "для", "сборки", "зависимости"]
recommend = ["рекомендуемые", "зависимости"]
optional = ["опциональные", "зависимости"]
conflict = ["конфликтующие", "зависимости"]

[port]
url = "ссылка для скачивания архива с исходным кодом"
md5 = "md5 контрольная сумма"
```

Заметьте, что в `name` указывается не имя *порта*, а имя *пакета*. Например, для
порта `bar/foo` имя пакета будет `foo`.

**Примечания:**

1. В пункте `name` указывается не имя *порта*, а имя *пакета*.
2. `description` - это краткое описание пакета, состоящее из одной строки не
   более 80 символов.
3. `maintainer` - сопровождающий этот порт. Запишите туда своё имя или ник и
   почту для связи.
3. `usage` - место, которое будет занято следующими файлами:
    - Файлами установленного порта;
    - Архивом с исходным кодом порта;
    - Файлами из распакованного архива порта;
3. `release` - список релизов Calmira GNU/Linux(-libre), с которыми совместим
   данный порт. Например, `v2.0`. Название релиза берётся из файла
   `/etc/calm-release` (он же - файл `distro.toml` в главном репозитории
   Calmira). К релизу могут быть приписки в виде `a1`, `a2`, `aN`, `b1`, `b2`,
   `bN`, `rc1`, `rc2`, `rc3`, `rcN`. Номер после них (1,2,3 и т.д.) - это номер
   сборки данного релиза. Например, `v2.0a4` - 4 Alpha билд Calmira
   GNU/Linux(-libre) версии 2.0:
    - `a` - Alpha релиз;
    - `b` - Beta релиз;
    - `rc` - кандидат в релизы.
4. `priority` - приоритет порта (`system` - системный, `user` -
   пользовательский). При использовании системного приоритета становится
   невозможным удаление порта из системы средствами `cport`, а при наличии
   порта в базе данных установленного ПО, но отсутствии всех или части его
   файлов в системе, выдаётся предупреждение об этом и предложение
   переустановить порт.
4. `upgrade_mode` - режим обновления (`safe` - мягкий, `hard` - твёрдый). При
   использовании `hard` режима сначала выполняется полное удаление порта как из
   системы, так и из базы данных установленного ПО `cport`, а затем установка
   "вчистую" этого порта обратно в систему и фиксация информации о нём в БД.
   При использовании `soft` режима операция удаления не производится.
   Выполняется установка новой версии "поверх" существующей, а также
   *обновление* записи в базе данных. В том случае, если у порта системный
   приоритет (`priority='system'`), то параметр `upgrade_mode` игнорируется,
   для обновления используется `soft` режим.
5. В параметре `build_time` указывается значение типа `float`, указанное в
   единицах SBU (Standard Build Unit). 1 SBU = времени сборки порта
   `cross_compiler/binutils`.
5. В секциях `package` и `port` находятся *обязательные* параметры, которые
   должны присутствовать при любях обстоятельствах.
5. В секции `deps` находятся *необязательные* параметры, которые в случае
   необходимости могут быть опущены.

Далее следует заполнить файл `install` инструкциями по сборке. Примерный формат
этого файла будет таким:

```bash
#!/bin/bash -e
# Build script for 'gvim' package
# Copyright (C) 2021, 2022 Michail Krasnov ⚪️🔵️⚪️ <linuxoid85@gmail.com>

NAME="vim"
VERSION="8.2.4383"

cd /usr/src/"$NAME-$VERSION"
```

Замените сведения в строках:

```
# Build script for 'gvim' package
# Copyright (C) 2021, 2022 Michail Krasnov ⚪️🔵️⚪️ <linuxoid85@gmail.com>
```

На название нужного пакета и на правильные сведения в Copyright. Укажите своё
имя/ник и почту для связи.

Далее идёт строка `cd /usr/src/$NAME-$VERSION`. Это инструкция для перехода в
директорию с исходным кодом пакета, который будет собран. Дело в том, что все
порты устанавливаются с помощью утилиты `cport`, которая читает данные из
описания порта, скачивает и распаковывает архив, ссылка на который дана в секции
`port` файла `port.toml`, который вы заполняли первее. Если название директории
с исходным кодом пакета другое, то замените его на нужное.

Обратите внимание на то, что файл `install` - это обычный BASH скрипт!

> **Внимание**

> Данные в следующем абзаце требуется представить более подробно. За
> дополнительными сведениями обращайтесь к Linuxoid85.

После того, как работа над портом закончится, заполните файл `files.list` в
директории с портов (`port/КАТЕГОРИЯ/ИМЯ_ПАКЕТА`) всеми файлами, которые
устанавливает этот порт в систему. Каждый файл указывается с новой строки,
например:

```
/usr/bin/vim
/usr/bin/gvim
/usr/bin/vimtutor
/usr/share/vim
```

В том случае, если порт устанавливает очень много разных файлов в систему, то
формирование файла `files.list` можно автоматизировать. Для этого установите
нужный порт не в стандартный префикс (`/`), а в альтернативный. Важно, чтобы это
не было корнем (`/`) или `/usr`. Идеальный альтернативный префикс - это
директория `~/PKG`. Далее мы будем придерживаться её.

Например, если в сборочных инструкциях порт собирается с помощью `make`, и
команда для установки выглядит так:

```bash
make install
```

То её требуется переделать. Во многих `Makefile`'ах для указания префикса
используется переменная `DESTDIR`, `PREFIX` или что-то вроде этого.
Соответственно, команду требуется переделать так:

```bash
make DESTDIR=dir install
```

Замените `dir` на абсолютный путь до префикса (директории), куда требуется
установить порт. Например, для `~/PKG` (имя домашней папки пользователя:
`/home/test`) команда будет иметь следующий вид:

```bash
make DESTDIR=/home/test/PKG install
```

Далее перейдите в директорию `src` склонированной системы портов. В этой
директории расположен скрипт `mkfiles.py`. Запустите его, передав путь до
директории-префикса, куда устанавливали порт:

```
./mkfiles.py /home/test/PKG
```

В директории `Ports/src`, откуда был выполнен скрипт, появится файл
`files.list`. Это и будет нужным файлом, который потом нужно будет поместить в
директорию с портом (`Ports/ports/КАТЕГОРИЯ/ИМЯ_ПОРТА`).

В заключение отправьте все изменения на GitLab:

```bash
git push --set-upstream origin new/PORTNAME
```

Замените `PORTNAME` и `КАТЕГОРИЯ/ИМЯ_ПОРТА` на имя порта, который вы создали.

Заметьте, что если вы использовали скрипт `ports/mk`, как и советуется в этой
инструкции, то не требуется создавать коммит или выполнять какие-либо прочие
действия. Всё это уже выполнено во время работы скрипта.

---

[Назад](update-port-system.md) | [Домой](README.md)
